\chapter{External Memory Searching}
\chaplabel{btree}

A lo largo de este libro, hemos usado el modelo de computación #w#-bit palabra-RAM
definido en la \secref{model}. Una suposición implícita de este modelo es que
nuestra computadora tiene suficiente memoria de acceso aleatorio para almacenar
todos los datos en la estructura de datos. En algunas situaciones, esta
suposición no es válida. Existen colecciones de datos tan grandes que ninguna
computadora tiene suficiente memoria para almacenarlas. En tales casos, la
aplicación debe almacenar los datos, como último recurso, en medios de 
almacenamiento externo como un disco duro, un disco de estado sólido, o hasta un
servidor de archivos (el cual tiene su propio almacenamiento externo).

\index{almacenamiento!externo}%
\index{memoria!externa}%
\index{disco!duro}%
\index{disco!de estado sólido}%
Acceder un artículo en almacenamiento externo es extremadamente lento. El disco
duro adjunto a la computadora en la cual este libro fue escrito tiene un tiempo
de acceso promedio de 19ms y el disco de estado sólido adjunto a la computadora
tiene un tiempo de acceso de 0.3ms. En contraste, la memoria de acceso aleatorio
(RAM) en la computadora tiene un tiempo de acceso promedio de menos de 0.000113ms.
Acceder RAM es más de 2\,500 veces más rápido que acceder el disco de estado
sólido y más de 160\,000 veces más rápido que acceder el disco duro.

%  HDD: Fantom ST3000DM001-9YN166 USB 3 external drive (3TB)
%  SSD: ATA OCZ-AGILITY 3 (60GB)
%  Mem: Mushkin Enhanced Essentials 4GB (2 x 2GB) 204-Pin DDR3 
%       SO-DIMM DDR3 1066 (PC3 8500) Dual Channel Kit Laptop Memory
%       Model 996643
%  RAM speed was estimated using this program:
% Xinclude<stdlib.h>
% Xinclude<stdio.h>
% Xinclude<time.h>
% 
% int main(void) {
%    unsigned *a, x, i, n = 50000000;
%    clock_t start, stop;
% 
%    start = clock();
%    a = malloc(sizeof(unsigned)*n);
%    for(i = 0; i < n; i++) {
%      x |= a[rand()%n];
%    }
%    stop = clock();
%    printf("x=%x, %g\n", x, (((double)(stop-start))/(double)CLOCKS_PER_SEC)/(double)n);
%    free(a);
%    return 0;
% }

Estas velocidades son relativamente típicas; el acceso a un byte aleatorio desde
RAM es miles de veces más rápido que el acceso a un byte aleatorio desde un
disco duro o disco de estado sólido. Sin embargo, el tiempo de acceso no nos
dice la historia completa. Cuando accedemos un byte aleatorio desde un disco
duro o disco de estado sólido, un \emph{bloque}
entero 
\index{bloque}%
del disco se lee. Cada uno de los discos adjuntos a la computadora tiene un
bloque de tamaño 4\,096; cada vez que leemos un byte, el disco nos da un bloque
que contiene 4\,096 bytes. Si organizamos nuestra estructura de datos
cuidadosamente, esto significa que cada acceso al disco podría resultar en 
4\,096 bytes que son útiles para completar cualquier operación que estamos
haciendo.

% morin@peewee:~/git/ods/latex$ sudo blockdev --report
% RO    RA   SSZ   BSZ   StartSec            Size   Device
% rw   256   512  4096          0     60022480896   /dev/sda   SSD
% rw   256  4096  4096        504   3000581885952   /dev/sdb1  HDD

Esta es la idea detrás del \emph{modelo de memoria externa}
\index{modelo!de memoria externa}%
de la computación,
ilustrado esquemáticamente en la \figref{em}. En este modelo, la computadora
tiene acceso a una memoria externa más grande en la cual todos los datos
residen. Esta memoria está dividida en memoria de \emph{bloques}
\index{bloque}%
que contienen $B$ palabras cada uno. La computadora también memoria interna
limitada en la cual puede realizar computaciones. La transferencia de un bloque
entre la memoria interna y la memoria externa toma tiempo constante. Las
computaciones realizadas dentro de la memoria interna son \emph{free}; las
mismas no toman tiempo alguno. El hecho de que las computaciones en la memoria
interna son free podría parecer un poco extraño, pero simplemente enfatiza el
hecho que la memoria externa es mucho más lenta que RAM.

\begin{figure}
  \centering{\includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/em}}
  \caption[El modelo de memoria externa]{En el modelo de memoria externa, 
  el acceso a un artículo individual, #x#, en la memoria externa requiere la
  lectura de un bloque entero que contiene #x# en RAM.}
  \figlabel{em}
\end{figure}

En el modelo de memoria externa completo, el tamaño de la memoria interna es
también un parámetro. Sin embargo, para las estructuras de datos descritas en
este capítulo, es suficiente para tener una memoria interna de tamaño
$O(B+\log_B #n#)$. Es decir, la memoria necesita ser capaz de almacenar 
un número constante de bloques y una pila de recursión de tamaño 
$O(\log_B #n#)$. En la mayoría de los casos, el término $O(B)$ domina el
requerimiento de memoria. Por ejemplo, aún con el valor relativamente pequeño
$B=32$, $B\ge \log_B #n#$ para todos $#n#\le 2^{160}$. En decimal, 
$B\ge \log_B #n#$ para cualquier
\[
#n# \le 1\,461\,501\,637\,330\,902\,918\,203\,684\,832\,716\,283\,019\,655\,932\,542\,976 \enspace 
. \]

\section{The Block Store}

\index{block store}%
\index{estructuras de datos!BlockStore@#BlockStore#}%
La noción de la memoria externa incluye un número inmenso de diferentes
dispositivos posibles, cada uno de los cuales tiene su propio tamaño de bloque y
se accede con su propia colección de llamadas al sistema. Para simplificar la
exposición de este capítulo para enfocarnos en las ideas comunes, encapsulamos 
los dispositivos de memoria externa con un objecto llamado un #BlockStore#.
Una estructura #BlockStore# almacena un colección de bloques de memoria, cada
uno de tamaño $B$. Cada bloque es únicamente identificado por su índice entero.
Una estructura #BlockStore# soporta estas operaciones:

\begin{enumerate}
  \item #readBlock(i)#: Retorna el contenido del bloque cuyo índice es #i#.

  \item #writeBlock(i,b)#: Escribe el contenido de #b# al bloque cuyo índice
      es #i#.

  \item #placeBlock(b)#: Retorna un índice nuevo y almacena el contenido en
      este índice. 

  \item #freeBlock(i)#: Libera el bloque cuyo índice es #i#.  Esto indica que el
      contenido de este bloque no se usa más así que la memoria externa 
      previamente asignada a este bloque puede reutilizarse. 
\end{enumerate}

La forma más fácil de imaginar una estructura #BlockStore# es considerarla 
como algo que almacena un archivo en un disco que está dividido en bloques, cada
uno de los cuales contiene $B$ bytes. De esta manera, las operaciones
#readBlock(i)# y #writeBlock(i,b)# simplemente leen y escriben 
$#i#B,\ldots,(#i#+1)B-1$ bytes de este archivo.  En adición, una estructura
#BlockStore# simple podría mantener una \emph{lista free} de bloques que están 
disponibles para uso. Los bloques liberados con #freeBlock(i)# se añaden a la
lista free. De esta manera, #placeBlock(b)# puede usar un bloque de la lista
free o, si no está disponible, agregar un bloque nuevo al final del archivo.

\section{Árboles-B}
\seclabel{btree}

En esta sección, discutimos una generalización de los árboles binarios
llamados árboles-$B$, los cuales son eficientes en el modelo de memoria
externa. Alternativamente, los árboles-$B$ pueden considerarse como una
generalización natural de los árboles 2-4 en la \secref{twofour}.
(Un árbol 2-4 es un caso especial de un árbol-$B$ que obtenemos al tener $B=2$.)

\index{estructuras de datos!BTree@#BTree#}%
Para cualquier entero $B\ge 2$, un \emph{árbol-$B$} es un árbol en el cual
las hojas tienen la misma profundidad y cada nodo interno que no es una raíz, #u#,
tiene por lo menos $B$ hijos y como máximo $2B$ hijos.  Los hijos de #u#
se almacenan en un array, #u.children#. El número requerido de hijos se relajado
a la raíz, que puede tener entre 2 y $2B$ hijos.

Si la altura de un árbol-$B$ es $h$, entonces se deduce que el número,
$\ell$, de hojas en el árbol-$B$ satisface
\[
    2B^{h-1} \le \ell \le (2B)^{h} \enspace .
\]
Si tomamos el logaritmo de la primera desigualdad y reorganizamos los términos
obtenemos:
\begin{align*}
    h & \le \frac{\log \ell-1}{\log B} + 1  \\
      & \le \frac{\log \ell}{\log B} + 1 \\
      & = \log_B \ell + 1 \enspace .
\end{align*}
Es decir, la altura de un árbol-$B$ es proporcional al logaritmo de base-$B$
del número de hojas.

Cada nodo, #u#, en un árbol-$B$ almacena un array de llaves
$#u.keys#[0],\ldots,#u.keys#[2B-1]$.  Si #u# es un nodo interno con $k$ hijos,
entonces el número de llaves almacenadas en #u# es exactamente $k-1$ y estas
son almacenadas en $#u.keys#[0],\ldots,#u.keys#[k-2]$. Las entradas de array
restantes $2B-k+1$ en #u.keys# se le asigna #null#. Si #u# es un nodo hoja que
no es una raíz, entonces #u# contiene entre $B-1$ y $2B-1$ llaves. Las llaves en
un árbol-$B$ siguen un orden similar a las llaves en un árbol binario de búsqueda.
Para cualquier nodo, #u#, que almacena $k-1$ llaves,

\[
   #u.keys[0]# < #u.keys[1]# < \cdots < #u.keys#[k-2] \enspace .
\]
Si  #u# nodo interno, entonces por cada $#i#\in\{0,\ldots,k-2\}$,
$#u.keys[i]#$ es mayor que cada llave almacenada en el sub-árbol arraigado
en #u.children[i]# pero menor que cada llave almacenada en el sub-árbol arraigado
en $#u.children[i+1]#$.  Informalmente,
\[
   #u.children[i]# \prec #u.keys[i]# \prec #u.children[i+1]# \enspace .
\]

Un ejemplo de un árbol-$B$ con $B=2$ se muestra en la \figref{btree}.

\begin{figure}
  \centering{\includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-1}}
  \caption{Un árbol-$B$ con $B=2$.}
  \figlabel{btree}
\end{figure}

Nota que los datos almacenados en un nodo de un árbol-$B$ tiene tamaño $O(B)$.
Por lo tanto, en una configuración de memoria externa, el valor de $B$ en un
árbol-$B$ se eligen de tal manera que un nodo pueda acomodarse en solo bloque
de memoria externa. De esta manera, el tiempo que toma en realizarse una operación
de un árbol-$B$ en el modelo de memoria externa es proporcional al número de nodos
que se acceden (lectura o escritura) por la operación.

Por ejemplo, si las llaves son enteros de 4 bytes y los índices de los nodos
son también de 4bytes, entonces la configuración $B=256$ significa que cada nodo
almacena
\[
(4+4)\times 2B
 = 8\times512=4096
\]
bytes de datos. Esto sería un valor perfecto de $B$ para el disco duro o el
disco de estado sólido discutido en la introducción de este capítulo,
el cual tiene un block size de $4096$ bytes.

La clase #BTree#, la cual implementa un árbol-$B$, almacena una estructura
#BlockStore#, #bs#, que almacena nodos #BTree# al igual que el índice, #ri#, del
nodo raíz. Como es usual, un entero, #n#, es usado para mantener un registro
del número de artículos en la estructura de datos:
\cppimport{ods/BTree.n.ri.bs}
\javaimport{ods/BTree.n.ri.bs}
\pcodeimport{ods/BTree.initialize(b)}

\subsection{Búsqueda}

La implementación de la operación #find(x)#, la cual se ilustra en la
\figref{btree-find}, generaliza la operación #find(x)# en un árbol binario
de búsqueda. La búsqueda de #x# comienza en la raíz y usa las llaves almacenadas 
en un nodo, #u#, para determinar con cual de los hijos de #u# la búsqueda debería
continuar. 

\begin{figure}
  \centering{\includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-2}}
    \caption[Búsqueda en un árbol-$B$]{Una búsqueda exitosa (del valor 4) 
    y una búsqueda fallida (del valor 16.5) en un árbol árbol-$B$. Los nodos
    sombreados muestran donde el valor de #z# es actualizado durante las
    búsquedas.}
  \figlabel{btree-find}
\end{figure}

Más específicamente, en el nodo #u#, la búsqueda chequea si #x# 
está almacenado en #u.keys#.  Si lo está, #x# se ha encontrado y la
búsqueda es completa. De lo contrario, la búsqueda encuentra el entero
más pequeño, #i#, tal que $#u.keys[i]# > #x#$ y continúa la búsqueda en
el sub-árbol arraigado en #u.children[i]#. Si no llave en #u.keys# es
mayor que #x#, entonces la búsqueda continúa en el hijo extremo derecho
de #u#.  Al igual que los árboles binarios de búsqueda, el algoritmo
mantiene un registro de las llaves más recientes que se han visto, #z#,
que es mayor que #x#.  En el caso en el cual #x# no se encuentra, #z# 
se retorna como el valor más pequeño que es mayor que o igual a #x#.

\codeimport{ods/BTree.find(x)}

Central al método #find(x)# es el método #findIt(a,x)# que
busca en un array #null#-padded ordenado, #a#, el valor #x#.
Este método, ilustrado en la \figref{findit}, funciona para cualquier array,
#a#, donde $#a#[0],\ldots,#a#[k-1]$ es una secuencia de llaves ordenas 
y $#a#[k],\ldots,#a#[#a.length#-1]$ son todos asignados con #null#.
Si #x# se encuentra en el array en la posición #i#, entonces #findIt(a,x)#
retorna $-#i#-1$. De lo contrario, retorna el índice más pequeño, #i#,
tal que $#a[i]#>#x#$ or $#a[i]#=#null#$.

\begin{figure}
  \centering{\includegraphics[scale=0.90909]{figs/findit}}
  \caption[El método findIt(a,x)]{La ejecución de #findIt(a,27)#.}
  \figlabel{findit}
\end{figure}
\codeimport{ods/BTree.findIt(a,x)}

El método #findIt(a,x)# usa búsqueda binaria 
\index{búsqueda!binaria}%
para dividir a la mirad el espacio de búsqueda en cada paso, 
así que se ejecuta en tiempo $O(\log(#a.length#))$.  En nuestra configuración,
$#a.length#=2B$, así que #findIt(a,x)# se ejecuta en tiempo $O(\log B)$.

Podemos analizar el tiempo de ejecución de la operación #find(x)# de árbol-$B$
en el modelo de palabra-RAM usual (donde cada instrucción cuenta) y en el modelo de
memoria externa (donde solamente contamos el número de nodos que se acceden).
Dado que cada hoja en un árbol-$B$ almacena por lo menos una llave y la altura
de un árbol-$B$ con $\ell$ hojas es $O(\log_B\ell)$, la altura de un árbol-$B$
que almacena #n# llaves es $O(\log_B #n#)$.  Por lo tanto,  en el modelo de
memoria externa, el tiempo tomado por la operación #find(x)# es $O(\log_B #n#)$.
Para determinar el tiempo de ejecución en el modelo de palabra-RAM, tenemos que
justificar el costo de la llamada a #findIt(a,x)# por cada nodo que accedemos,
así que el tiempo de ejecución de #find(x)# en el modelo de palabra-RAM es
\[
   O(\log_B #n#)\times O(\log B) = O(\log #n#) \enspace .
\]

\subsection{Adición}

Una diferencia importante entre los árboles-$B$ y la estructura de datos 
#BinarySearchTree# de la \secref{binarysearchtree} es que los nodos de un
árbol-$B$ no almacena punteros a sus padres. La razón por esto será explicado
más adelante. La falta de un punteros al node padre significa que las
operaciones #add(x)# y #remove(x)# sobre los árboles-$B$ son mucho más fácil
de implementar usando recursión.

Al igual que todos los árboles balanceados de búsqueda, algunas formas de
rebalanciamiento se requiere durante una operación #add(x)#.  En un árbol-$B$,
esto se hace al \emph{dividir} los nodos.
\index{dividir}%
Refiérete a la \figref{btree-split} para lo que sigue. Aunque la división toma
lugar a través de dos niveles de recursión, se entiende mejor como una operación
que toma un nodo #u# que contiene $2B$ llaves y que tiene $2B+1$ hijos.  Esta
operación crea un nodo nuevo, #w#, que adopta $#u.children#[B],\ldots,#u.children#[2B]$.
El nodo nuevo #w# también toma la llave $B$ más grande de #u#, 
$#u.keys#[B],\ldots,#u.keys#[2B-1]$. En este punto, #u# tiene $B$ hijos y $B$
llaves. La llamada extra, $#u.keys#[B-1]$, se pasa al padre de #u#, el cual
también adopta a #w#.

Nota que la operación de división modifica tres nodos: #u#, padre de #u#,
y el nodo nuevo, #w#. Esta es la razón por la cual es importante que los nodos
de un árbol-$B$ no mantenga punteros al padre. Si lo hiciesen, entonces los 
$B+1$ hijos adoptados por #w# tendrían todos que tener los punteros de sus
padres modificados. Esto incrementaría el número de accesos a la memoria externa
desde 3 a $B+4$ y haría los árboles-$B$ mucho menos eficientes para valores
grandes de $B$.

\begin{figure}
   \centering{\begin{tabular}{@{}l@{}}
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-split-1} \\[2ex]
     \multicolumn{1}{c}{#u.split()#} \\ 
     \multicolumn{1}{c}{$\Downarrow$} \\[2ex]
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-split-2} \\
   \end{tabular}}
   \caption[Dividiendo un nodo de un árbol-$B$]{Dividiendo el nodo #u# en
    árbol-$B$ ($B=3$). Nota que la llave $#u.keys#[2]=\mathrm{m}$ pase 
    de #u# a su padre.}
   \figlabel{btree-split}
\end{figure}

El método #add(x)# en un árbol-$B$ se ilustra en la \figref{btree-add}.
A un alto nivel, este método encuentra una hoja, #u#, en la cual añadir el valor
#x#. Si esto causa que #u# se sobrellene (porque ya contenía $B-1$ llaves),
entonces #u# se divide. Si esto causa que el padre de #u# se sobrellene,
entonces el padre de #u# también se divide, lo cual podría causar que 
el abuelo de #u# se sobrellene, y así sucesivamente. Este proceso continúa,
moviéndose hacia arriba a lo largo del árbol un nivel a la vez hasta que alcanza
un nodo que no está sobrelleno o hasta que la raíz se divida. En el primer caso, 
el proceso para. En el último, un raíz nueva es creada cuya dos hijos se
convierten en los nodos obtenidos cuando la raíz original se divide. 

\begin{figure}
   \centering{\begin{tabular}{@{}l@{}}
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-add-1} \\[2ex]
     \multicolumn{1}{c}{$\Downarrow$} \\[2ex]
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-add-2} \\[2ex]
     \multicolumn{1}{c}{$\Downarrow$} \\[2ex]
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-add-3} 
   \end{tabular}}
   \caption[Agregando a un nodo de un árbol-$B$]{La operación #add(x)# en una
    estructura #BTree#. Agregar el valor 21 resulta en la división de dos
    nodos.}
   \figlabel{btree-add}
\end{figure}

El resumen ejecutivo del método #add(x)# es que marcha desde la raíz hasta una
hoja buscando a #x#, agrega a #x# a esta hoja, y entonces se dirige de vuelta
hacia la raíz, dividiendo cualquier nodo sobrelleno que encuentra en su paso.
Con este alto nivel en mente, podemos ahora profundizar en los detalles de cómo
este método puede implementarse recursivamente.

El verdadero trabajo de #add(x)# es hecho por el método #addRecursive(x,ui)#,
el cual añade el valor #x# al sub-árbol cuya raíz, #u#, tiene el identificador 
#ui#. Si #u# es una hoja, entonces #x# simplemente se inserta en #u.keys#. De lo
contrario, #x# se añade recursivamente en el hijo apropiado, $#u#'$, de #u#.
El resultado de esta llamada recursiva es normalmente #null# pero puede también
ser una referencia a nodo recién creado, #w#, que fue creado porque $#u#'$ fue
dividido. En este caso, #u# adopta a #w# y toma su primera llave, completando la
operación de división sobre $#u#'$.

Después que el valor #x# se ha añadido (a #u# o a un descendiente de #u#),
el método #addRecursive(x,ui)# verifica si #u# está almacenando demasiadas
(más de $2B-1$) llaves.  Si lo está haciendo, entonces #u# necesita
\emph{dividirse} con una llamada al método #u.split()#.  El resultado de llamar
a #u.split()# es un nodo nuevo que es usado como el valor de retorno para
#addRecursive(x,ui)#.
\codeimport{ods/BTree.addRecursive(x,ui)}

El método #addRecursive(x,ui)# es un ayudante para el método #add(x)#, el cual
llama a #addRecursive(x,ri)# para insertar a #x# en la raíz del árbol-$B$.
Si #addRecursive(x,ri)# causa que la raíz sea dividida, entonces un raíz nueva 
es creada que toma como sus hijos a la raíz anterior y el nodo nuevo creado al
dividir la raíz anterior.
\codeimport{ods/BTree.add(x)}

El método #add(x)# y su ayudante, #addRecursive(x,ui)#, pueden analizarse en dos
fases:

\begin{description}
  \item[Fase descendente:]
      Durante la fase descendente de la recursión, antes que #x# se haya
      añadido, los métodos acceden una secuencia de los nodos de una estructura
      #BTree# y llaman a #findIt(a,x)# sobre cada nodo. Como el método
      #find(x)#, esto toma tiempo $O(\log_B #n#)$ en el modelo de memoria
      externa y tiempo $O(\log #n#)$ en el modelo de palabra-RAM.
  
  \item[Fase ascendente:]
      Durante la fase ascendente de la recursión, después que #x# se ha añadido,
      estos métodos realizan una secuencia de $O(\log_B #n#)$ divisiones como
      máximo. Cada división involucra tres nodos, así que esta fase toma tiempo 
      $O(\log_B #n#)$ en el modelo de memoria externa. Sin embargo, cada
      división involucra la mudanza de $B$ llaves y hijos de un nodo a otro, 
      así que el modelo de palabra-RAM, esto toma tiempo $O(B\log #n#)$.
\end{description}

Recuerda que el valor de $B$ puede ser bien grande, mucho más grande que 
$\log #n#$.  Por lo tanto, en el modelo de palabra-RAM, añadir un valor
a árbol-$B$ puede ser mucho más lento que añadir a un árbol binario balanceado
de búsqueda. Más adelante, en la \secref{btree-amortized}, mostraremos que la
situación no es tan mala; el número amortizado de operaciones de divisiones
realizadas durante una operación #add(x)# es constante. Esto muestra que 
el tiempo de ejecución (amortizado) de la operación #add(x)# en el modelo de
palabra-RAM es $O(B+\log #n#)$.

\subsection{Remoción}

La operación #remove(x)# en una estructura #BTree# es, nuevamente, implementada
más fácilmente como un método recursivo. Aunque la Implementación recursiva de 
#remove(x)# esparce la complejidad a través de varios métodos, el proceso
completo, el cual se ilustra en \figref{btree-remove-full}, es relativamente
directo. Al revolver las llaves, la remoción se reduce al problema de remover un
valor, $#x#'$, de alguna hoja, #u#.  La remoción de $#x#'$ podría dejar a #u#
con menos de $B-1$ llaves; esta situación se conoce como un \emph{underflow}.
\index{underflow}%

\begin{figure}
   \centering{\begin{tabular}{@{}l@{}}
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-remove-full-1} \\[2ex]
     \multicolumn{1}{c}{$\Downarrow$} \\[2ex]
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-remove-full-2} \\[2ex]
     \multicolumn{1}{c}{#merge(v,w)#} \\
     \multicolumn{1}{c}{$\Downarrow$} \\[2ex]
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-remove-full-3} \\[2ex]
     \multicolumn{1}{c}{#shiftLR(w,v)#} \\
     \multicolumn{1}{c}{$\Downarrow$} \\[2ex]
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-remove-full-4} \\[2ex]
   \end{tabular}}
   \caption[Remoción en un árbol-$B$]{Removiendo el valor 4 de un árbol-$B$
    resulta en una operación de mezcla y préstamo.}
   \figlabel{btree-remove-full}
\end{figure}

Cuando un underflow ocurre, #u# toma llaves prestadas de unos de sus hermanos
o se mezcla con uno de ellos. Si #u# se mezcla con un hermano, entonces el
padre de #u# ahora tendrá un hijo menos y una llave menos, lo cual cause que 
el padre de #u# entre en underflow; esto nuevamente se corrige al tomar prestado
o mezclar pero la mezcla podría causa que el abuelo de #u# entre en underflow.
Este proceso funciona devuelta a la raíz hasta que no hay más underflow o hasta
que la raíz tenga sus dos últimos hijos mezclados en un solo hijo. Cuando el
último caso sucede, la raíz se remueve y su único hijo se convierte en la nueva 
raíz.

Siguiente profundizamos en los detalles de cómo cada uno de estos pasos se
implementan. La primera tarea del método #remove(x)# es encontrar el elemento
#x# que debería removerse. Si #x# se encuentra en una hoja, entonces #x# se
remueve de esta hoja. De lo contrario, si #x# se encuentra en #u.keys[i]# 
para algún nodo interno, #u#, entonces el algoritmo remueve el valor más
pequeño, #x'#, en el sub-árbol arraigado en #u.children[i+1]#. El valor #x'# es
el valor más pequeño almacenado en una estructura #BTree# que es mayor que #x#.
El valor de #x'# luego se usa para reemplazar #x# en #u.keys[i]#. Este proceso
se ilustra en la \figref{btree-remove}.

\begin{figure}
   \centering{\begin{tabular}{@{}l@{}}
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-remove-1} \\[2ex]
     \multicolumn{1}{c}{$\Downarrow$} \\[2ex]
     \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-remove-2} 
   \end{tabular}}
    \caption[La operación #remove(x)# en una estructura $B$-tree] {La operación
    #remove(x)# en una estructura #BTree#. Para remover el valor $#x#=10$ lo
    reemplazamos con el valor $#x'#=11$ y removemos 11 de la hoja que lo
    contiene.}
   \figlabel{btree-remove}
\end{figure}

El método #removeRecursive(x,ui)# es una implementación recursiva del algoritmo
anterior:

\codeimport{ods/BTree.removeRecursive(x,ui).removeSmallest(ui)}

%HERE
Nota que, después de remover recursivamente el valor #x# del hijo #i#th de #u#,
#removeRecursive(x,ui)# necesita asegurar que este hijo aún tenga por lo menos
$B-1$ llaves.  En el código anterior, esto se hace al usar un método 
llamado #checkUnderflow(x,i)#, el cual verifica y corrige un underflow
en el hijo #i#th de #u#. Sea #w# el hijo #i#th de #u#. Si #w# tiene solamente
$B-2$ llaves, entonces esto necesita arreglarse.  La solución requiere usar un
hermano de #w#. Esto puede ser el hijo $#i#+1$ de #u# o el hijo $#i#-1$ de #u#.
Usualmente usaremos el hijo $#i#-1$ de #u#, el cual es el hermano, #v#, de
#w# directamente a su izquierda. La única vez que esto no funciona es cuando
$#i#=0$, en cuyo caso usamos el hermano directamente a la derecha de #w#.

\codeimport{ods/BTree.checkUnderflow(u,i)}

En lo siguiente, nos enfocamos en el caso cuando $#i#\neq 0$ así que cualquier
underflow en el hijo #i#th de #u# se corregirá con la ayuda del hijo
$(#i#-1)$st hijo de #u#.  El caso $#i#=0$ es similar y los detalles pueden
encontrarse en el código fuente adjunto.

Para arreglar un underflow en el nodo #w#, necesitamos encontrar más llaves 
(y posiblemente también hijos), para #w#. Hay dos maneras de hacer esto:

\begin{description}
  \item[Préstamo:]
  \index{préstamo}%
    Si w# tiene un hermano, #v#, con más de $B-1$ llaves, entonces #w# puede
    tomar prestado algunas llaves (y posiblemente también hijos) de #v#. 
    Más específicamente, si #v# almacena #size(v)# llaves, entonces entre ellos,
    #v# y #w# tienen un total de
    \[
       B-2 + #size(w)# \ge 2B-2
    \]
    llaves.  Por lo tanto podemos desplazar llaves desde #v# a #w# así que 
    #v# y #w# tienen por lo menos $B-1$ llaves. Este proceso se ilustra en
    la \figref{btree-borrow}.

  \begin{figure}
      \centering{\begin{tabular}{@{}l@{}}
       \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-borrow-1} \\[2ex]
       \multicolumn{1}{c}{#shiftRL(v,w)#} \\ 
       \multicolumn{1}{c}{$\Downarrow$} \\[2ex]
       \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-borrow-2} \\
     \end{tabular}}
    \caption[Préstamos en una árbol-$B$]{Si #v# tiene más de $B-1$ llaves,
        entonces #w# puede tomar llaves prestadas de #v#.}
    \figlabel{btree-borrow}
  \end{figure}
  
  \item[Mezcla:]
  \index{mezcla}%
    Si #v# tiene solamente $B-1$ llaves, debemos que hacer algo más drástico,
    dado que #v# no puede permitirse el beneficio de otorgar ninguna llave a #w#.
    Por lo tanto, \emph{mezclamos} a #v# y #w# como se muestra en la \figref{btree-merge}.
    La operación de mezcla es opuesta a la operación de división. Toma dos nodos
    que contiene  un total de $2B-3$ llaves y la mezcla en un solo nodo
    que contiene $2B-2$ llaves.  (La llave adicional resulta del hecho que,
    cuando mezclamos a #v# y #w#, su padre en común, #u#, ahora tiene un hijo
    menos  y por lo tanto necesita que ceder una de sus llaves.)
  
  \begin{figure}
     \centering{\begin{tabular}{@{}l@{}}
       \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-merge-1} \\[2ex]
       \multicolumn{1}{c}{#merge(v,w)#} \\ 
       \multicolumn{1}{c}{$\Downarrow$} \\[2ex]
       \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/btree-merge-2} \\
     \end{tabular}}
     \caption[Mezcla en un árbol-$B$]{Mezclando dos hermanos #v# y #w#
        en un árbol-$B$ ($B=3$).}
     \figlabel{btree-merge}
  \end{figure}
\end{description}

\codeimport{ods/BTree.checkUnderflowNonZero(u,i).checkUnderflowZero(u,i)}

Para resumir, el método #remove(x)# en un árbol-$B$ sigue una ruta desde la raíz
a una hoja, remueve una llave #x'# desde una hoja, #u#, y después realiza cero o
más operaciones de mezcla que involucra a #u# y sus ancestros, y realiza 
como máximo un operación de préstamo. Dado que cada operación de mezcla y
préstamo involucra la modificación de solamente tres nodos, y solamente 
$O(\log_B #n#)$ de estas operaciones ocurren, el proceso entero toma tiempo 
$O(\log_B #n#)$ en el modelo de memoria externa. De nuevo, sin embargo, cada
operación de mezcla y préstamo toma tiempo $O(B)$ en el modelo de palabra-RAM,
así que (por ahora) lo más que podemos decir sobre el tiempo de ejecución
requerido por #remove(x)# en el modelo de palabra-RAM es que es $O(B\log_B #n#)$.

\subsection{Análisis Amortizado de los Árboles-$B$}
\seclabel{btree-amortized}

Hasta ahora, hemos mostrado que
\begin{enumerate}
  \item En el modelo de memoria externa, el tiempo de ejecución de 
        #find(x)#, #add(x)#, y #remove(x)# en un árbol-$B$ es $O(\log_B #n#)$.
  \item En el modelo palabra-RAM, el tiempo de ejecución de #find(x)# es
      $O(\log #n#)$ y el tiempo de ejecución de #add(x)# y #remove(x)# es
      $O(B\log #n#)$.
\end{enumerate}

El lema siguiente muestra que, hasta ahora, hemos sobrestimado el número de
operaciones de mezlca y división realizadas por los árboles-$B$.

\begin{lem}\lemlabel{btree-split}
    Si comenzamos con una estructura árbol-$B$ y realizamos una secuencia de 
    $m$ operaciones #add(x)# y #remove(x)# resulta en como máximo $3m/2$
    divisiones, mezclas, y préstamos que se realizan.
\end{lem}

\begin{proof}
    La demostración de esto ya se ha esbozado en la \secref{redblack-summary} 
    para el caso especial en el cual $B=2$. El lema puede demostrarse usando un
    esquema de crédito, 
    \index{esquema!de crédito}%
    en el cual 
    \begin{enumerate}
    \item cada operación de división, de mezcla, o de préstamo se paga con dos
    créditos, i.e., un crédito se remueve cada vez que una de estas operaciones 
    ocurre; y 
    \item como máximo tres créditos son creados durante cualquier operación
    #add(x)# o #remove(x)#.

    \end{enumerate}
    Dado que como máximo $3m$ créditos son creados y cada división, mezcla,
    split, y préstamo se paga con dos créditos, se deduce que como máximo
    $3m/2$ divisiones, mezclas, y préstamos se realizan. Estos créditos se
    ilustran el símbol \cent\ en las Figuras~\ref{fig:btree-split},
    \ref{fig:btree-borrow}, y \ref{fig:btree-merge}.

    Para mantener un registro de estos créditos la demostración contiene la
    siguiente \emph{invariante de crédito}:
    \index{invariante!de crédito}%
    Cualquier nodo con $B-1$ llaves que no es una raíz almacena un crédito y
    cualquier nodo con $2B-1$ llaves almacena tres créditos. Un nodo que
    almacena por lo memos $B$ llaves y como máximo $2B-2$ llaves no necesita
    almacenar ningún crédito. Lo que resta es mostrar que podemos mantener la
    invariante de crédito y satisfacer las propiedades 1 y 2, de más arriba, 
    durante cada llamada de las operaciones #add(x)# y #remove(x)#.

  \paragraph{Adición:}
    El método #add(x)# no realiza ninguna mezcla o préstamo, así que necesitamos
    solamente considerar las operaciones de división que ocurren como un
    resultado de las llamadas a #add(x)#.

    Cada operación de división ocurre porque una llave se añade a un nodo, #u#,
    que ya contiene $2B-1$ llaves.  Cuando esto sucede, #u# se divide en dos
    nodos, #u'# y #u''# que tienen $B-1$ y $B$ llaves, respectivamente.  Prior
    a esta operación, #u# almacenaba $2B-1$ llaves, y por lo tanto tres
    créditos. Dos de estos créditos pueden usarse para pagar por la división y
    el otro crédito puede otorgarse a #u'# (el cual tiene $B-1$ llaves) para
    mantener la invariante de crédito. Por lo tanto, podemos pagar por la
    división y mantener la invariante de crédito durante cualquier división.

    La otra única modificación a los nodos que ocurre durante una operación 
    #add(x)# sucede después que todas la divisiones, si lo hay, se completan.
    Esta modificación involucra la adición de una llave nueva a algún nodo #u'#.
    Si, prior a esto, #u'# tenía $2B-2$ hijos, entonces ahora tiene $2B-1$ hijos
    y por lo tanto debe recibir tres créditos. Estos son los únicos créditos 
    que son otorgados por el método #add(x)#.

  \paragraph{Remoción:}
    Durante una llamada a #remove(x)#, cero o más mezclas ocurren y son
    posiblemente seguidas por un solo préstamo. Cada mezcla ocurre porque dos
    nodos, #v# and #w#, cada uno de los cuales tenían exactamente $B-1$ llaves
    prior a la llamada a #remove(x)# fueron mezclados en un solo nodo con
    exactamente $2B-2$ llaves. Cada una de tales mezclas por lo tanto libera
    hasta dos créditos que pueden utilizarse para pagara por la mezcla.

    Después que cualquier mezcla se realiza, como máximo una operación de
    préstamo ocurre, después de lo cual no más mezclas o préstamos ocurren. Esta
    operación de préstamo solamente ocurre si removemos una llave de una hoja,
    #v#, que tiene $B-1$ llaves. El nodo #v# por lo tanto tiene un crédito, y
    este crédito se destina al costo del préstamo. Este solo crédito no es
    suficiente para pagar el préstamo, así que creamos un crédito para completar
    el pago. 

    En este punto, hemos creado un crédito y todavía necesitamos mostrar que
    la invariante de crédito puede mantenerse. En el peor caso, 
    los hermanos de #v#, #w#, tienen exactamente $B$ llaves antes del préstamo
    así que, después, ambos #v# y #w# tienen $B-1$ llaves.  Esto significa que
    #v# y #w# deberían estar almacenando un crédito cada uno cuando la operación
    se completa. Por lo tanto, en este caso, creamos dos créditos adicionales
    para otorgar a #v# y #w#.  Dado que un préstamo ocurre como máximo una vez
    durante una operación #remove(x)#, esto significa que creamos como máximo
    tres créditos, como requerido.

    Si la operación #remove(x)# no incluye una operación de préstamo, esto se debe
    a que finaliza al remover una llave de algún nodo que, prior a la operación,
    tenía $B$ o más llaves. En el peor caso, este nodo tenía exactamente $B$
    llaves, así que ahora tiene $B-1$ llaves y se le debe otorgar un crédito, el
    cual creamos. 

    En cualquiera de los casos---si la remoción finaliza con una operación de
    préstamo o no---como máximo tres créditos necesitan ser creados durante una
    llamada a #remove(x)# para mantener la invariante de crédito y pagar por
    todos los préstamos y mezclas que ocurren. Esto completa la demostración del
    lema. 
\end{proof}

El propósito del \lemref{btree-split} es mostrar que, en el modelo de
palabra-RAM, el costo de las divisiones, las mezclas, y uniones durante una
secuencia de $m$ operaciones #add(x)# y #remove(x)# es solamente $O(Bm)$. 
Es decir, el costo amortizado por operación es solamente $O(B)$, así que el
costo amortizado de #add(x)# y #remove(x)# en el modelo palabra-RAM es
 $O(B+\log #n#)$. Esto se resume por el siguiente par de teoremas:

\begin{thm}[Árboles-$B$ en Memoria Externa]
    Una estructura #BTree# Implementa la interfaz #SSet#. En el modelo de
    memoria externa, una estructura #BTree# soporta las operaciones #add(x)#,
    #remove(x)#, y #find(x)# en tiempo $O(\log_B #n#)$ por operación.
\end{thm}

\begin{thm}[Árboles-$B$ en Palabra-RAM]
    Una estructura #BTree# implementa la interfaz #SSet#. En el modelo de
    palabra-RAM, ignorando el costo de las divisiones, mezclas, y préstamos, una
    estructura #BTree# soporta las operaciones #add(x)#, #remove(x)#, y #find(x)#
    en tiempo $O(\log #n#)$ por operación. Además, si comenzamos con una
    estructura #BTree# vacía, cualquier secuencia de $m$ operaciones 
    #add(x)# y #remove(x)# resulta en un total de tiempo $O(Bm)$ utilizado en
    realizar las divisiones, las mezclas, y los préstamos.
\end{thm}

\section{Discusión y Ejercicios}

El modelo de computación de memoria externa fue introducido por 
Aggarwal y Vitter \cite{av88}.  Algunas se le llama el \emph{modelo I/O}
\index{modelo!I/O}%
o el \emph{modelo de acceso de disco}. 
\index{modelo!de acceso de disco}%

Los árboles-$B$ son a la búsqueda en memoria externa como los árboles binarios
de búsqueda son a la búsqueda en memoria interna. Los árboles-$B$ fueron
introducidos por Bayer y McCreight \cite{bm70} en 1970 y, menos de una década
después, el título de artículo Comer's ACM Computing Surveys se referió a ellos
como ubicuos\cite{c79}.

Al igual que los árboles binarios de búsqueda, existen muchas variantes de los 
árboles-$B$, que incluyen a
los árboles-$B^+$,
\index{estructuras de datos!B+-tree@$B^+$-tree}%
los árboles-$B^*$,
\index{estructuras de datos!B*-tree@$B^*$-tree}%
y los árboles-$B$ contados.
\index{estructuras de datos!B-tree@conted $B$-tree}%
Los árboles-$B$ son de hecho ubicuos y son la estructura de datos primaria
en muchos sistemas de archivo, incluyendo a HFS+ de Apple,
\index{sistema de archivos!HFS+}%
NTFS de Microsoft
\index{sistema de archivos!NTFS}%
y Ext4 de Linux;
\index{sistema de archivo!Ext4}%
en cada sistema de base de datos; y los almacenamientos key-value en \emph{cloud
computing}. El estudio de Graefe más reciente \cite{g10} provee un resumen de
200+ páginas de las aplicaciones modernas, variantes, y optimizaciones de los
árboles-$B$.

Los árboles-$B$ implementan la interfaz #SSet#.  Si lo la interfaz #USet# es
necesaria, entonces el hashing de memoria externa 
\index{hashing!memoria externa}%
podría usarse como una alternativa a los árboles-$B$. Esquemas para el hashing
de memoria externa existen; por ejemplo, Jensen y Pagh~\cite{jp08}.  Estos
esquemas implementan las operaciones #USet# en tiempo anticipado $O(1)$ en el
modelo de memoria externa. Sin embargo, por una variedad de razone, muchas
aplicaciones todavía usan los árboles-$B$ a pesar de que solo requieren
operaciones de la interfaz #USet#.

Una razón por la cual los árboles-$B$ son una elección popular es que proveen
un mejor rendimiento que lo que su límites de tiempo de ejecución $O(\log_B #n#)$
sugiere. La razón por esto es que, en las configuraciones de memoria externo, 
el valor de $B$ es típicamente bien grande---en los centenares o hasta los
millares. Esto significa que 99\% o hasta 99.9\% de los datos en árbol-$B$ se
almacenan en las hojas. En una base datos con un memoria grande, 
podría ser posible almacenar todos los nodos internos de un árbol-$B$ en RAM,
dado que solamente representan 1\% o 0.1\% del total del conjunto de datos. 
Cuando esto sucede, esto significa que una búsqueda en un árbol-$B$ involucra
una búsqueda muy rápida en RAM, a través de los nodos internos, seguida 
un solo acceso a la memoria externa para extraer una hoja.

\begin{exc}
    Muestra lo qué sucede cuando las llaves 1.5 y entonces 7.5 son añadidos 
    al árbol-$B$ en la \figref{btree}.
\end{exc}

\begin{exc}
    Muestra lo qué sucede cuando las llaves 3 y después 4 son removidas 
    del árbol-$B$ en la \figref{btree}.
\end{exc}

\begin{exc}
    ¿Cuál es el valor máximo de los nodos internos en un árbol-$B$ que
    almacena #n# llaves (como una función de #n# y $B$)?
\end{exc}

\begin{exc}
    La introducción de este capítulo afirma que los árboles-$B$ solo necesitan 
    una memoria interna de tamaño $O(B+\log_B#n#)$.  Sin embargo, la
    implementación dada aquí actualmente requiere más memoria.
    \begin{enumerate}
      \item Muestra que la implementación de los métodos #add(x)# y #remove(x)#
          dado en este capítulo usan una memoria interna proporcional a $B\log_B #n#$.
      \item Describe cómo estos métodos podrían modificarse para reducir su
          consumo de memoria a $O(B + \log_B #n#)$.
    \end{enumerate}
\end{exc}

\begin{exc}
    Dibuja los créditos usados en la demostración del \lemref{btree-split} en
    los árboles en las Figuras~\ref{fig:btree-add} y \ref{fig:btree-remove-full}.
    Verifica que es posible (con tres créditos adicionales) para pagar por las
    divisiones, mezclas, y préstamos y mantener la invariante de crédito.
\end{exc}

\begin{exc}
    Diseña un versión modificada de un árbol-$B$ en el cual los nodos pueden
    tener desde $B$ hasta $3B$ hijos (y por lo tanto desde $B-1$ hasta $3B-1$
    llaves). Muestra cómo esta nueva versión de los árboles-$B$ realizan
    solamente $O(m/B)$ divisiones, mezclas, y préstamos durante una secuencia de
    $m$ operaciones. (Pista: Para que esto funcione, tendrás que ser más
    agresivo con la mezcla, algunas veces mezclando dos nodos antes de que sea
    estrictamente necesario.)
\end{exc}

\begin{exc}
    En este ejercicio, diseñaras un método modificado para la división y mezcla
    en los árboles-$B$ que asintóticamente reducen el número de divisiones,
    préstamos y mezclas al considerar hasta tres nodos a la vez.
    \begin{enumerate}
        \item Sea #u# un nodo sobrellenado y sea #v# un hermano inmediatamente 
            a la derecha de #u#. Existen dos maneras de arreglar el
            desbordamiento en #u#:
        \begin{enumerate}
        \item #u# puede dar algunas de las llaves a #v#; o
        \item #u# puede dividirse y las llaves de #u# y #v# pueden distribuirse
            equitativamente entre #u#, #v#, y nodo recién creado, #w#.
        \end{enumerate}
    Muestra que esto puede siempre hacerse de tal manera que, después de la
    operación, cada uno de los nodos afectados (como máximo 3) tiene por lo
    menos $B+\alpha B$ llaves y como máximo  $2B-\alpha B$ llaves, para alguna
    constante $\alpha > 0$.

    \item Sea #u# un nodo sobrellenado y sean #v# y #w# los hermanos de #u#.
    Existen dos maneras de arreglar el desbordamiento en #u#:
    \begin{enumerate}
       \item las llaves pueden distribuirse entre #u#, #v#, y #w#; o
       \item #u#, #v#, y #w# pueden mezclarse en dos nodos y las llaves
        de #u#, #v#, y #w# pueden distribuirse entre estos nodos.
    \end{enumerate}
    Muestra que esto puede siempre hacerse de tal manera que, después de la
    operación. cada uno de los nodos afectados (como máximo 3) tiene por
    lo menos $B+\alpha B$ llaves y como máximo $2B-\alpha B$ llaves, para alguna
    constante $\alpha > 0$.
    \item Muestra que, con estas modificaciones, el número de mezclas,
    préstamos, y divisiones que ocurren durante $m$ operaciones es $O(m/B)$.
  \end{enumerate}
\end{exc}

\begin{exc}
    Un árbol-$B^+$, ilustrado en la \figref{bplustree}, almacena cada llaves una
    hoja y mantiene sus hojas almacenadas como una lista doblemente enlazada.
    Como es usual, cada hoja almacena entre $B-1$ y $2B-1$ llaves.  Encima de
    esta lista es un árbol-$B$ que almacena el valor más grande de cada hoja 
    excepto la última. 
  \begin{enumerate}
    \item Describe implementaciones rápidas de #add(x)#, #remove(x)#, y #find(x)#
    en un árbol-$B^+$.
    \item Explica cómo eficientemente Implementar el método #findRange(x,y)#,
    que reporta todos los valores mayores que #x# y menos que o igual a #y#, en
    un árbol-$B^+$.
    \item Implementa una clase, #BPlusTree#, que implementa #find(x)#,
      #add(x)#, #remove(x)#, y #findRange(x,y)#.
      \index{estructuras de datos!BPlusTree@#BPlusTree#}%
    \item Los árboles-$B^+$ duplican algunas de las llaves porque las mismas
    están almacenadas ambas en el árbol-$B$ y en la lista. Explica por qué esta
    duplicación no tiene sentido para valores grades de $B$.
  \end{enumerate}
\end{exc}

\begin{figure}
  \centering{\includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/bplustree}} 
  \caption{Un árbol-$B^+$ es un árbol-$B$ encima de una lista doblemente
    enlazada de bloques.}
  \figlabel{bplustree}
\end{figure}